\section{Allgemein}
Die Bezugsgrößen sind immer die Nennspitzenwerte der Maschine.
Die Nennwerte sind aber immer als Effektivwerte gegeben.
Daher müssen diese mit dem Faktor $\sqrt{2}$ multipliziert werden.
\subsection{bezogene Größen}

bezogener Stromraumzeiger:
\begin{equation}
	\underline{i}_\Stator = \frac{2}{3} \left( \underline{i}_1 \e^{\j \SI{0}{\degree} } + \underline{i}_2 \e^{\j\SI{120}{\degree}}+\underline{i}_3 \e^{\j\SI{240}{\degree}}  \right) 
\end{equation}
Gewinnung der einzelnen Ströme aus Stromraumzeiger:
\begin{subequations}
	\begin{equation}
\underline{i}_1 = \Re \left[  \underline{i}_\Stator  \right]
\end{equation}
\begin{equation}
\underline{i}_2 = \Re \left[  \underline{i}_\Stator \e^{-\j \SI{120}{\degree}}  \right]
\end{equation}
\begin{equation}
 \underline{i}_3 = \Re \left[  \underline{i}_\Stator \e^{-\j \SI{240}{\degree}} \right]
\end{equation}
\end{subequations}
\section{Transformator}
Wicklungsarten:
TODO: Gezeichnete Transformationen befinden sich im hlp Ordner

Scheinleistung: (3-phasig)
\begin{equation}
S_N = 3  U_N  I_N = 3  U_{N,str}  I_{N,str}
\end{equation}
Windungszahlverhältnis:
\begin{equation}
\frac{w_1}{w_2} = \frac{U_{1,N,str}}{U_{2,N,str}} =n
\end{equation}
Raumzeigergleichung Transformator:
\begin{subequations}
	\begin{equation}
 \underline{u}_{1}(\tau) -\underline{u}_{2}(\tau) = (r_1+r_2)  \underline{i}(\tau) + l_{\sigma}  \Diff{\underline{i}}{\tau}
\end{equation}
\begin{equation}
 \underline{u}_{1}(\tau) -\underline{u}_{2}(\tau) = r_k  \underline{i}(\tau) + x_k  \Diff{\underline{i}}{\tau}
\end{equation}
\end{subequations}
wenn Sekundärseite belastet:
\begin{equation}
 \underline{u}_{2}(\tau) = r_L  \underline{i}(\tau) + x_L  \Diff{\underline{i} (\tau)}{\tau}
\end{equation}
\newpage
\section{Asynchronmaschine}
Statorspannungsgleichung:
\begin{equation}
\underline{u}_\Stator(\tau) = r_\Stator \underline{i}_\Stator + \Diff{\underline{\Psi}_\Stator}{\tau}+\j \omega_k \underline{\Psi}_\Stator
\end{equation}
Rotorspannungsgleichung:
\begin{equation}
	\underline{u}_\Rotor(\tau) = r_\Rotor \underline{i}_\Rotor + \Diff{\underline{\Psi}_\Rotor}{\tau}+\j \underbrace{(\omega_k-\omega_m)}_{\omega_{\text{sch}}} \underline{\Psi}_\Rotor
\end{equation}
Verkettungsflussgleichung (Stator):
\begin{equation}
\underline{\Psi}_\Stator = l_\Stator \underline{i}_\Stator + l_\Stator (1-\sigma) \underline{i}_\Rotor = \underline{\Psi}_\Rotor + \sigma l_\Stator \underline{i}_\Stator
\end{equation}
Verkettungsflussgleichung (Rotor):
\begin{equation}
 \underline{\Psi}_\Rotor = l_\Stator (1-\sigma) (\underline{i}_\Stator + \underline{i}_\Rotor)
\end{equation}
Umformung:
\begin{subequations}
\begin{equation}
	\underline{i}_{\Rotor \alpha \beta} = \underline{i}_{\Rotor xy} \e^{\j \gamma}
\end{equation}
\begin{equation}
	\underline{i}_{\Rotor xy} = \underline{i}_{\Rotor \alpha \beta} \e^{-\j \gamma}
\end{equation}
\end{subequations}
Momentengleichung:
\begin{equation}
	m_\Rotor(\tau) = - \Im \left[ \underline{i}^*_\Stator \underline{\Psi}_\Stator \right] = - \Im \left[ \underline{i}^*_\Stator \left( \underline{\Psi}_\Rotor + \sigma l_\Stator \underline{i}_\Stator \right) \right] = \Im \left[ \underline{i}^*_\Stator \underline{\Psi}_\Rotor \right]
\end{equation}
mechanische Gleichung:
\begin{equation}
 \tau_m  \Diff{\omega_m}{\tau} = m_\Rotor + m_L 
\end{equation}
Rotorzeitkonstante:
\begin{equation}
\tau_\Rotor = \frac{l_\Rotor}{r_\Rotor} 
\end{equation}
\begin{equation}
l_\Rotor = l_\Stator(1-\sigma)
\end{equation}
Leistungsaufnahme:
\begin{equation}
	P = 3 U_{\text{Str}} I_{\text{Str}}
\end{equation}
Leistungsfaktor:
\begin{equation}
	r_\Stator = \frac{\abs{\underline{u}_\Stator}}{\abs{\underline{i}_\Stator}} \cos(\varphi)
\end{equation}
\newpage
\section{Reluktanz-Synchromaschine}
\subsection{Reluktanzmaschine}
Momentengleichung:
\begin{equation}
M = -  \frac{I^2_{u0}}{2} (L_d-L_q)  \sin(2 \gamma)
\end{equation}
Maximalwert bei $\gamma = \SI{45}{\degree}$ 
\\Statorspannungsgleichung:
\begin{equation}
\underline{u}_\Stator(\tau) = r_\Stator \underline{i}_\Stator + \Diff{\underline{\Psi}_\Stator}{\tau}+\j \omega_k \underline{\Psi}_\Stator
\end{equation}
transformieren in d,q-System dann kann man die Flussverkettungsgleichung unter Komponentendarstellung angeben und einsetzen:
\begin{equation}
	\underline{\Psi}_{\Stator dq}  = \Psi_d + \j \Psi_q = l_d(i_d)  i_{\Stator d} + \j l_q  i_{\Stator q}
\end{equation}
Drehmomentengleichung:
\begin{equation}
	m_\Rotor(\tau) = - \Im \left[ \underline{i}^*_\Stator \underline{\Psi}_\Stator \right] 
\end{equation}
mechanische Gleichung:
\begin{equation}
 \tau_m  \Diff{\omega_m}{\tau} = m_\Rotor + m_L 
\end{equation}

\newpage
\subsection{Achsige Permanentmagnet-Synchronmaschine}
Statorspannungsgleichung: (rotorfestes mit $\omega_m$ rotierendes KOS)
\begin{subequations}
	\begin{equation}
\underline{u}_\Stator(\tau)  =r_\Stator \underline{i}_\Stator   + \Diff{\underline{\Psi}_\Stator }{\tau} + \j \omega_m \underline{\Psi}_\Stator
\end{equation}
\begin{equation}
	\underline{\Psi}_{\Stator dq} = \Psi_{\Stator d} + \j \Psi_{\Stator q} = l_d  i_{\Stator d}+\Psi_M+\j l_q  i_{\Stator q}
\end{equation}
\end{subequations}
Umformung:
\begin{subequations}
\begin{equation}
	\underline{i}_{\Stator \alpha \beta} = \underline{i}_{\Stator dq} \e^{\j \gamma}
\end{equation}
\begin{equation}
	\underline{i}_{\Stator dq} = \underline{i}_{\Stator \alpha \beta} \e^{-\j \gamma}
\end{equation}
\end{subequations}
Leistungsfaktor:
\begin{equation}
	\cos(\varphi) =\cos(\varphi_u - \varphi_i)
\end{equation}
Drehmomentgleichung:
\begin{equation}
	m_\Rotor(\tau) = - \Im(\underline{i}^*_\Stator \underline{\Psi}_\Stator)  = \underline{\Psi}_M i_{\Stator q} + (l_d - l_q) i_{\Stator d} i_{\Stator q}
\end{equation}

\section{Hinweise}
\textbf{Laplace Transformation:}
\begin{subequations}
	\begin{equation}
1\quad\laplace\quad\frac{1}{s}
\end{equation}
\begin{equation}
\e^{-a\tau}\quad\laplace\quad\frac{1}{s+a}
\end{equation}
\begin{equation}
\Diff{}{\tau}x(\tau)\quad\laplace\quad s X(s)-x(0_-)
\end{equation}
\end{subequations}
